\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{mathtools}

% Déclare \abs pour la valeur absolue
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}

\title{Recherche du plus court chemin dans un labyrinthe \\ \large{Projet d'Intelligence Articielle --- Master 1}}
\author{Simon \bsc{Garrelou} \and Joris \bsc{Lemerle-Kerckhove}}
\date{4 janvier 2017}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Introduction}
Le projet de semestre 1 en Intelligence Artificielle était de réaliser
un programme recherchant le chemin le plus cours dans un labyrinthe
donné. Nous devions aussi afficher les résultats sous forme graphique
en utilisant la bibliothèque de notre choix.

Nous avons décidé d'utiliser la bibliothèque
SFML\footnote{\url{http://www.sfml-dev.org}} pour réaliser
l'interface, car elle possède des bindings C++ officiels contrairement
à la SDL, et l'utilisation de Qt ne nous semblait pas adaptée à un
affichage si simple.


\section{Méthodes de parcours de graphe}
Afin de trouver le chemin le plus cours pour sortir d'un labyrinthe,
nous avons implémenté trois méthodes différentes de recherche
informée~:
\begin{itemize}
\item Meilleur d'Abord
\item Coût Uniforme
\item A*
\end{itemize}

Les trois méthodes fonctionnent sur le même principe~: chaque n\oe{}ud
du graphe peut générer ses ``enfants'', et chaque n\oe{}ud possède une
valuation. Lorsqu'un enfant est généré, sa valuation est calculée puis
il est placé dans une liste qui est maintenue rangée dans l'ordre
croissant.

La différence entre les trois méthodes est la fonction de valuation,
notée $f(x)$.


\subsection{Meilleur d'Abord}

L'algorithme de Meilleur d'Abord se base sur une heuristique $h(x)$
qui estime un coût minimal pour se rendre du n\oe{}ud courant à la
sortie (celles-ci sont détaillées dans la
Section~\ref{sec:heuristiques}).

La fonction de valuation est constituée de cette seule heuristique.

$$f_{MA}(x) = h(x)$$

\subsection{Coût Uniforme}

Le Coût Uniforme se base uniquement sur le coût depuis le n\oe{}ud
racine jusqu'au n\oe{}ud courant. Ce coût est noté $g(x)$.

$$f_{CU} = g(x)$$

\subsection{A*}

La fonction de valuation A* est constituée de la somme du coût depuis
le début et de la valeur renvoyée par la fonction heuristique. En
essence, la fonction A* tente d'évaluer le coût total du début à la
fin en passant par le n\oe{}ud courant.

$$f_{A*} = g(x) + h(x)$$

\section{Heuristiques}
\label{sec:heuristiques}

Une fonction heuristique se doit d'estimer une distance minimum entre
le n\oe{}ud courant et la sortie du labyrinthe, sans jamais
surestimer. Plus la valeur est élevée, meilleure est l'heuristique.

Si jamais l'heuristique surestime le coût nécessaire pour arriver à la
sortie, alors l'algorithme A* n'est plus certain de trouver le
meilleur chemin.

Les heuristiques utilisées sont~:
\begin{itemize}
\item Distance à vol d'oiseau (distance de Manhattan)~:
  $$h_1 = \sqrt{{(x_s-x_n)}^2 + {(y_s-y_n)}^2}$$
\item Nombre minimum de coups pour aller du n\oe{}ud courant à la fin
  (si on pouvait traverser les murs)~:
  $$h_2 = \abs{x_s-x_n} + \abs{y_s-y_n}$$
\end{itemize}


\end{document}